% !TeX root = ../main.tex

\chapter{石墨烯的制备、表征}

\section{石墨烯的早期制备}

在石墨烯的早期发展上，率先被制备出来的是\textit{氧化石墨}和\textit{氧化石墨烯}，伴随着后面本杰明·柯林斯·布罗迪对实验方法的改进，以及吕斯、沃格特、汉斯勃姆等人的研究，确认了氧化石墨烯在稀碱性介质中与肼、硫化氢或二价铁盐中会发生氧化还原反应，生成薄层状的碳。

但是早期制取石墨烯的过程并不特别成功。1999年，罗德尼·鲁夫带领的团队曾经尝试过利用硅片摩擦的办法制备石墨烯，虽然我们现在已经知道，这样的办法产物中能得到少层、甚至单层石墨烯，但鲁夫并没有对产物做进一步的研究，错过了发现石墨烯的机会。

荷兰物理学家赫勒采用了外延生长法的办法制备石墨烯，在2004年，他们的团队独立地利用碳化硅合成了石墨烯，并完成了单层石墨烯电学性质的测定，并发现了超薄外延石墨薄膜的二维电子气特性。但遗憾的是，赫勒并没有因此得到诺贝尔奖，但他的开拓性工作值得被认可。

在同一年，盖姆团队利用了一种简单的胶带分离的办法制备了近乎完美的石墨烯，这是第一次严格意义上单层原子厚度的石墨烯的发现，他们检测出石墨烯独特的电学性质，掀起了全世界研究石墨烯的热潮。

如同诺奖委员会所说的那样，“石墨烯研究的难点并不在于制备出石墨烯的结构，而是分离出足够大、单个的石墨烯来确认、表征、验证石墨烯的性质”，对于盖姆来说，利用透明胶带离析技术是重要一步，但重要一步是希望能够找到石墨烯令人惊奇的物理性质。最终在盖姆的学生诺沃肖洛夫的耐心下，他们发现石墨烯碎片有着高度导电的性质。

同年，他们在\textit{Science}上发表了一篇具有里程碑意义的论文：\textit{Electric Field Effect in Atomically Thin Carbon Films}，这篇论文率先描述了单晶石墨薄膜能够在普通环境下稳定存在、并且具有高度导电的性质，打破了各种方法研究石墨烯单层都没有进展的僵局，推翻了几十年来二维晶体不能稳定存在的预言。

\section{石墨烯的一般制备方法}

\subsection{化学方法}

\subsubsection{自上而下的合成方法}

石墨烯的化学制备方法是研究较早的方法，主要是以苯环或者其他芳香环为核，通过偶联反应使得苯环上的碳全部被取代，相邻取代基通过脱氢的方式形成新的芳香环，多部反应后是苯香体系变大，但由于大小的限制，这种方法一般不能合成具有较大平面结构的石墨烯。

早期的合成方法是采取多环芳烃\textit{PAH}进行合成，但产率较低；经过改进后的这种方法主要是通过\textit{Diels-Alder}反应、Pd催化的\textit{Hagihara-Sonogashira}，\textit{Buchwald-Hartwig}或\textit{Kumada/Negishi}偶合，先合成六苯并蔻\textit{HBC}，然后在 $FeCl_3$ 或 $Cu(OTF)_2-AlCl_3$ 作用下环化脱氢，得到较大平面的石墨烯。

这种方法的缺点是：反应步骤较多、时间长、脱氢效率不高，合成\textit{HBC}时，需要使用金属催化剂，会缠上环境污染，一种改进的方法是通过乙醇和钠作原料，通过溶剂热法，可以制备以克为量级的石墨烯，产率更高，并且解决了环境污染问题。

\subsubsection{SiC 热解的外延生长法}

这种方法以石墨为原材料，首先对表面进行氧化处理，然后再真空条件下加热到$1000^\circ C$，去除氧化物，去除后继续加热至$1250\sim 1450^\circ C$，形成石墨烯层，厚度与加热温度相关。

这种办法可以得到单层和双层石墨烯，但缺点同时也在于成膜不均匀，且对于条件要求过于严格，难以大规模制备。

\subsubsection{CVD 化学气相沉积法}

\textit{CVD}，化学气相沉积，是一种利用反应物在相当高的温度、气态条件下发生化学反应，生成的固态物质沉积在加热的固态基体表面，进而制得固体材料的工艺技术。使用乙醇液滴作为碳源，利用Ar等离子体合成石墨烯可以极大地缩短反应时间。

\subsubsection{氧化—分散—还原法}



\subsection{物理方法}

